<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>colspan="2" style="background: #CFCFCF; text-align: center" {{!}} 學歷</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: left">
<ul>
<li><a href="../Page/日本.md" title="wikilink">日本</a><a href="../Page/明治大學.md" title="wikilink">明治大學大學院法學博士</a><br />
<span style="color: blue;">（1976年）</span></li>
<li>日本明治大學大學院法學碩士</li>
<li><a href="../Page/滿州國.md" title="wikilink">滿州國</a><a href="../Page/國立長春大學.md" title="wikilink">長春法政大學法學部畢業</a><br />
<span style="color: blue;">（1941年）</span></li>
</ul>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>colspan="2" style="background: #CFCFCF; text-align: center" {{!}} 經歷</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: left">
<ul>
<li><a href="../Page/中國國民黨.md" title="wikilink">中國國民黨中央政策委員會副秘書長</a><br />
<span style="color: blue;">（1977年－1988年）</span></li>
<li><a href="../Page/立法院.md" title="wikilink">立法院</a>（第一屆）<a href="../Page/立法委員.md" title="wikilink">立法委員</a><br />
<span style="color: blue;">（1948年－1991年）</span></li>
<li>中國國民黨中央政策委員會秘書長<br />
<span style="color: blue;">（1988年8月－1989年2月）</span></li>
<li><a href="../Page/台灣海峽兩岸和平統一促進會.md" title="wikilink">台灣海峽兩岸和平統一促進會會長</a><br />
<span style="color: blue;">(1998年－2004年)</span></li>
<li>和平國際法律事務所負責人<br />
<span style="color: blue;">(1997年－)</span></li>
<li><a href="../Page/萬國道德總會.md" title="wikilink">萬國道德總會理事長</a><br />
<span style="color: blue;">(1989年－)</span></li>
<li><a href="../Page/總統府資政.md" title="wikilink">總統府資政</a><br />
<span style="color: blue;">（1992年1月15日－1996年5月19日）</span></li>
<li>立法院（第八任）院長<br />
<span style="color: blue;">（1990年2月27日－1991年12月31日）</span></li>
<li>立法院副院長<br />
<span style="color: blue;">（1989年2月24日－1990年2月27日）</span></li>
<li><a href="../Page/法院.md" title="wikilink">法院</a><a href="../Page/推事.md" title="wikilink">推事</a></li>
<li>法院<a href="../Page/檢察官.md" title="wikilink">檢察官</a></li>
<li><a href="../Page/律師.md" title="wikilink">律師</a></li>
<li>遼北省參議會參議員</li>
<li><a href="../Page/中國國民黨.md" title="wikilink">中國國民黨中央委員</a></li>
<li>中國國民黨中央評議委員<br />
<span style="color: blue;">(1993年－)</span></li>
<li>中國國民黨遼北省長春市黨部書記長</li>
<li>中國國民黨遼北省黨部執行委員<br />
<span style="color: blue;">（1945年－1948年）</span></li>
<li>中國國民黨遼北省黨部宣傳處處長<br />
<span style="color: blue;">（1945年－1948年）</span></li>
<li>遼北省<a href="../Page/四平市.md" title="wikilink">四平市書記長</a></li>
</ul>
</div></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**梁肅戎**（），[遼北省](../Page/遼北省.md "wikilink")[昌圖縣人](../Page/昌圖.md "wikilink")，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[明治大學](../Page/明治大學.md "wikilink")[法學博士](../Page/法學.md "wikilink")，[律師](../Page/律師.md "wikilink")。曾任[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[立法院](../Page/立法院.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")、[立法院院長](../Page/立法院院長.md "wikilink")、[中國國民黨中央常務委員](../Page/中國國民黨.md "wikilink")、[中國國民黨中央評議委員會主席團主席](../Page/中國國民黨中央評議委員會.md "wikilink")、[總統府資政](../Page/總統府資政.md "wikilink")。

## 生平

梁肅戎1920年出生於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[奉天省](../Page/奉天省.md "wikilink")[昌圖縣](../Page/昌圖縣.md "wikilink")，在家中排行第三。先祖原籍[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")，後來移居[山東](../Page/山東.md "wikilink")，曾祖父於[同治](../Page/同治.md "wikilink")[光緒時自](../Page/光緒.md "wikilink")[濟南府遷居至昌圖縣鴜鷺樹鎮](../Page/濟南府.md "wikilink")。父親梁文玉，在[東北易幟後曾任本縣區長](../Page/東北易幟.md "wikilink")。

梁肅戎1933年入讀昌圖縣立中學初中部，1938年入昌圖國民高等學校四年級。1939年考入[滿洲國首都](../Page/滿洲國.md "wikilink")[新京](../Page/新京.md "wikilink")（今[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[長春](../Page/長春.md "wikilink")）的國立[長春法政大學](../Page/長春大學.md "wikilink")，並於同年6月，化名「王桂林」，秘密加入[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，參加抗日地下工作。1941年12月大學畢業，被任命為中國國民黨長春市黨部書記長，並因為放棄赴[京都帝國大學研習的機會](../Page/京都帝國大學.md "wikilink")，轉而參加司法官考試及格，被任命為「高等官試補學習法官」（即後補法官），送東京青年會受訓，回國後再進入[大同學院](../Page/大同學院.md "wikilink")、司法官訓練所訓練。先後任職于滿洲國的地方法院、地檢處、高檢處、最高法院、執行與公設辯護人等，以司法官的身份掩護地下工作，期間發展了逾80名同志。1944年3月，因[哈爾濱地下黨組織被日滿查抄](../Page/哈爾濱.md "wikilink")，有關資訊悉被破獲，即「三省黨部事件」。梁肅戎因而身份暴露，3月27日被以違犯《治安維持法》逮捕，翌年5月被判處有期徒刑12年，同年8月日本投降後獲釋。1943年6月6日，與孫郁女士在長春結婚。到台灣後曾於擔任立法委員期間進修，於1976年获日本[明治大學法学博士學位](../Page/明治大學.md "wikilink")。

東北光復後，任中國國民黨[遼北省黨部委員兼宣傳處處長](../Page/遼北省.md "wikilink")、四平市黨部書記長，並於1948年在遼北省當選[立法院](../Page/立法院.md "wikilink")[第一屆立法委員](../Page/第一屆立法委員.md "wikilink")。同年3月，[中共軍隊攻佔四平](../Page/中共.md "wikilink")，梁肅戎喬裝逃出，取道[瀋陽](../Page/瀋陽.md "wikilink")、[北平到達](../Page/北平.md "wikilink")[南京開會](../Page/南京.md "wikilink")。1949年2月，自[上海乘坐](../Page/上海.md "wikilink")[中興輪抵達](../Page/中興輪.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")。

到台灣後，因身屬[CC系而備受打壓](../Page/CC系.md "wikilink")。特別是因反對出版法修正案、主張修正[刑事訴訟法及擔任](../Page/刑事訴訟法.md "wikilink")[雷震的辯護律師](../Page/雷震.md "wikilink")，而幾遭開除黨籍的處分。後還曾出任[彭明敏的辯護律師](../Page/彭明敏.md "wikilink")，幫助彭明敏與當局達成了輸誠換取特赦的交易。也因而同[黨外運動人士建立了深厚的友誼](../Page/黨外運動.md "wikilink")，1977年出任中國國民黨中央政策會副秘書長後專司與黨外人士的溝通，曾被部分黨內人士指責為「梁勾結」。

1989年當選[立法院副院長](../Page/立法院副院長.md "wikilink")，1990年當選[立法院長](../Page/立法院長.md "wikilink")，是最後一任外省籍、以及[立法院在台灣全面改選前的院長](../Page/中華民國國會在臺灣之全面選舉與罷免.md "wikilink")。梁肅戎性情剛烈，在擔任[立法院](../Page/立法院.md "wikilink")[院長期間遭到時任](../Page/立法院院長.md "wikilink")[民進黨籍立法委員](../Page/民進黨.md "wikilink")[張俊雄摑耳光](../Page/張俊雄.md "wikilink")，兩人而發生肢體衝突。2007年6月11日上午，無黨籍立委[李敖質詢時任行政院長的張俊雄](../Page/李敖.md "wikilink")，對張俊雄說：「你打他耳光，代表什麼？代表當時要爭取正義，我沒有說你錯；當然我問你『為什麼要這麼做』，你一定會答復說『時代不同了』。……我從來不認為梁肅戎對，可是你也知道：當年你打他一個耳光，破壞了立法院的一些氣氛。為什麼他不對？他幹了43年的立法委員，說是代表大陸同胞；我李敖和他同鄉，我在台灣，他還代表我43年，當然我不服氣啊！」

1991年12月31日，自立法院院長暨第一屆立法委員任上退職。後獲聘為[總統府資政](../Page/總統府資政.md "wikilink")。退休後籌組[新同盟會](../Page/新同盟會.md "wikilink")，支持[中國統一](../Page/中國統一.md "wikilink")，反對[台灣獨立](../Page/台灣獨立.md "wikilink")。

1998年，“[台湾海峡两岸和平统一促进会](../Page/台湾海峡两岸和平统一促进会.md "wikilink")”在台北成立，梁肅戎出任首任会长。

2004年8月27日凌晨2時7分，梁肅戎因[心肺衰竭病逝於](../Page/心肺衰竭.md "wikilink")[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[國泰醫院](../Page/國泰醫院.md "wikilink")。2004年10月7日，時任[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[陳水扁頒梁肅戎](../Page/陳水扁.md "wikilink")[褒揚令](../Page/褒揚令.md "wikilink")：

日本評論家[藤原弘達曾评价梁肅戎是](../Page/藤原弘達.md "wikilink")「身危舌尚存」。

## 「敷衍兩句」事件

1990年10月17日上午11時，立法院處理《[勞基法](../Page/s:勞動基準法.md "wikilink")》第八十四條修正案[覆議案時](../Page/覆議.md "wikilink")，當[民進黨立委](../Page/民進黨.md "wikilink")[張俊雄上台要求時任](../Page/張俊雄.md "wikilink")[行政院長](../Page/行政院長.md "wikilink")[郝柏村就](../Page/郝柏村.md "wikilink")《勞基法》「大政方針」與「政策的大方向」提出說明時，卻傳出時任立法院長的梁肅戎在[閉路電視中說出](../Page/閉路電視.md "wikilink")「*敷衍兩句好了*」，被《[聯合報](../Page/聯合報.md "wikilink")》記者[游其昌聽到](../Page/游其昌.md "wikilink")，隔日刊登在《聯合報》第二版。10月18日民進黨立法院[黨團幹事長](../Page/黨團.md "wikilink")[謝長廷即要求梁肅戎澄清此事](../Page/謝長廷.md "wikilink")，並於10月24日向[立法院秘書長](../Page/立法院秘書長.md "wikilink")[胡濤提出觀看](../Page/胡濤.md "wikilink")[錄影帶](../Page/錄影帶.md "wikilink")，卻遭到梁肅戎下令秘書處將錄影帶封存並指責謝長廷「脅迫」立院工作人員播放錄影帶違法。10月27日立法院與民進黨雙方播放各自錄影帶，聲音卻不一樣，其中民進黨版的影帶可聽到梁肅戎的[東北口音說出此句](../Page/東北方言.md "wikilink")，而立法院版卻沒有。10月29日，梁肅戎召開記者會澄清，認為「敷衍兩句」是當時交代秘書長胡濤針對雜誌社記者要求補助經費的事項，而與國會質詢無關，且當時張俊雄的質詢時間尚餘8分鐘，亦無可能在此時要郝柏村敷衍。10月30日中國國民黨立委[王志雄欲上發言台](../Page/王志雄.md "wikilink")、動議組織專案小組調查真相時，卻遭梁肅戎逕自敲槌宣布散會，梁肅戎認為立法委員並不享有調查權，且自己作為立法委員亦享有言論免責權。11月1日謝長廷在記者會宣稱，如果最後證明自己說謊，將謝罪辭去立委，並要求梁肅戎共同具名，梁肅戎以無立場接受拒絕署名。11月2日，立法院以108人出席、87人反對否決王志雄組成專案小組調查的提案。11月6日再度引起抗爭，立委[盧修一走上主席台遭梁肅戎動用警察權維持秩序](../Page/盧修一.md "wikilink")。最後，梁肅戎在11月15日的立法院院會中，發表帶有「歉意」的聲明，表示「**敷衍兩句**」並非針對張俊雄，而是胡濤向他請示其他事務時被收錄在[麥克風](../Page/麥克風.md "wikilink")，對因此而引起的風波表示歉意。

## 注釋

## 相關條目

  - [中華民國立法院](../Page/中華民國立法院.md "wikilink")
  - [中華民國立法院院長](../Page/中華民國立法院院長.md "wikilink")

## 傳記及研究書目

  - 何智霖整理紀錄，1995，粱肅戎先生訪談錄。台北：[國史館](../Page/國史館.md "wikilink")。

[category:立法院院長](../Page/category:立法院院長.md "wikilink")
[category:第1屆正選立法委員](../Page/category:第1屆正選立法委員.md "wikilink")

[S](../Category/梁姓.md "wikilink")
[Category:立法院副院長](../Category/立法院副院長.md "wikilink")
[Category:中華民國總統府資政](../Category/中華民國總統府資政.md "wikilink")
[Category:中國國民黨黨員](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Category:台灣律師](../Category/台灣律師.md "wikilink")
[Category:明治大學校友](../Category/明治大學校友.md "wikilink")
[Category:铁岭人](../Category/铁岭人.md "wikilink")
[Category:台灣戰後東北移民](../Category/台灣戰後東北移民.md "wikilink")
[Category:台灣外省人支持統一者](../Category/台灣外省人支持統一者.md "wikilink")
[Category:律師出身的政治人物](../Category/律師出身的政治人物.md "wikilink")